\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Röportaj} \\ Mustafa Arslantunalı}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Röportaj \\ \vspace*{10pt} \normalsize{Mustafa Arslantunalı\\Pusula Yayınları editörü, PC World eski baş editörü}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Mustafa Arslantunalı, Pusula Yayınları}}
\vspace*{15px}
 
\subsubsection*{İlginç Spotlar}

...Bir yerde okumuştum Arap ülkelerinde de bluetooth yasakmış. Kapalı toplumlarda insanların buluşma imkânları çok az olduğu için, özellikle kadınla erkeğin ya da gaylerin, bu yeni biçimler hızlı yayıldı. Avrupa'nın bir sürü yerinden daha fazla internet kullanıyoruz İstanbul'da. İsviçre'ye gittiğimde orda sadece internet kafede var internet. Ama burada her kafede var bedava internet.

...Politik herhangi bir örgütlenmede de işin \% 90'ı fuzuli sofistikasyon aslında. Yani internetin suçu değil bu. Bence en önemli şey Türkiye'de insanların böyle bir alışkanlığının olmaması. Yani böyle bir inanç yok. Bende de yok böyle bir inanç. 80'lerde genç olmak iyi bir şey değildi. İnternette de pek değişmiyor. Ama internette hiç olmazsa `ben bunu söyleyebiliyorum' gibi bir şey var. Böyle bir hareket alanı var. 

...İnternette de böyle. O da oturacak. Biz daha yeni alışıyoruz buna. 10 sene önce böyle bir şey yoktu. Hatta biz kullanırken sadece offline internet vardı. Sadece maillerimizi alıyoruz kapatıyoruz. Web falan yok. Posta kutusu. Şimdiki kuşak onun içine doğdu ama bu ortam hakikaten okyanus. Yolu yok, haritası yok. Ama bir gün olacak. En iyi örneklerden bir tanesi wikipedia.

...Şimdi web 2.0 diye bir şey var. Bu interneti çöplük haline getiren şeyleri yavaş yavaş sıyırıp anlam katma çabası gibi bir şey. Ve olacak bu. Yani veriyi o epey değiştirecek. Çöple çöp olmayanı ayırmak çok kolay olacak. Şimdi ortaokula giden birinin çöple çöp olmayanı ayırt etmesi çok zor. Bu çıldırtıcı bir şey. Eskiden bir iki kitabı ve bir de anne babası vardı. Şimdi bir tıkla her şey geliyor. 

...Küçük bir kasabada bir internet kafenin kapısında bir kâğıda `internet vardır' diye yazmışlar. Ne demek bu? Bir sürü internet kafede internet yok. Oyun var. Network oyun. Giriyor kafeye oradaki diğer çocuklarla oyun oynuyor. İnternet değil intranet. Başka bir internet kafeye gitmiştim. 30 tane bilgisayar var. 25 tanesi futbol oynuyor. Televizyonda da dünya futbol şampiyonası var. Onunla ilgilenmiyor. Ronaldo'yu gerçek olmasa da kendisi oynatıyor. 

 Yayıncılık kariyeriyle öne çıkan isimlerden Mustafa Arslantunalı'yla Tamirane'de (santralistanbul) yemekli sohbet ettik. Bize (Asu Aksoy ve Aslı Telli Aydemir) Türkiye'de zaman içinde bilgisayar / internet algısının nasıl oluştuğunu ve bunun kuşaklar arasındaki etkisi konusundaki fikirlerini anlattı. Ona göre internet yeni bir oyuncak ve ona doğan gençlerin bile daha öğrenmesi gereken çok şey var.

\textbf{Asu:} Bilgisayar dünyasına nasıl girdiniz?

\textbf{Mustafa:} ÖSS marifetiyle tabi. Girdiğimden beri de çıkmaya çalışıyorum ama bir türlü çıkamadım. Okulu bıraktım. Bilgisayar mühendisliği okuyordum. Sosyolojiye geçtim. Master için ODTÜ sosyolojide kalacaktım fakat baktım bütün bilgisayar işlerini bana yıkmaya çalışıyorlar. Oradan da kaçtım. Şimdi mesela yayıncılık yapıyorum ya, bilgisayar kitapları basıyorum. Bilgisayar dergileri çıkarttım yıllarca. O zaman yoktu tabii hiç kimse. İki şeyi birden yaptığın zaman o işin muhtarı haline geliyorsun. Bilgisayar yayıncılığına 85'te başladım. O zaman yoktu fazla. Bilgisayar dergilerinin kapağında satranç resimleri olurdu. Satranç işte bilgisayar, yapay zekâ falan. Şöyle bir fark vardı. O zaman iş makinesiydi bilgisayarlar. Daha sonra kişisel bilgisayarlar çıktı ve muhasebe makinesi oldular. Başka hiçbir şeye yaramazdı o zamanlar. Muhasebe makinesinden sonra çizim aleti oldu Macintosh geldi. Sonra oyun aracı oldu. Sonra internet geldi ve çatırdadı. İnternetten sonra internet makinesi oldu. Bugün Türkiye'de bilgisayar kullanan insanların çok büyük bir çoğunluğu mesela \% 50'den fazladır benim tahminim bilgisayarla internet ile tanışmışlardır. Yani internet olmasaydı bilgisayar kullanmayacaklardı. Çevremde çok insan var artık emekli olmuş ve gece gündüz chat yapıyor. 

\textbf{Asu:} Bilgisayar algısının zaman içerisinde değiştiğini ve bir iletişim aracı gibi algılanmasının internet ile gerçekleştiğini belirttin. İnternette insanlar nasıl buluştular Türkiye'de?

\textbf{Mustafa:} `80'lerde arkadaş arıyorum break break diye bir şeyler vardı. Telsiz alıp insanlar garip bir şekilde arkadaş arayışına girerlerdi. Yasaktı o zaman. Bir yerde okumuştum Arap ülkelerinde de bluetooth yasakmış. Kapalı toplumlarda insanların buluşma imkânları çok az olduğu için, özellikle kadınla erkeğin ya da gaylerin, bu yeni biçimler hızlı yayıldı. Avrupa'nın bir sürü yerinden daha fazla internet kullanıyoruz İstanbul'da. İsviçre'ye gittiğimde orda sadece internet kafede var internet. Ama burada her cafede var bedava internet. 93 yılında cep telefonları yeni geliyor Türkiye'ye. Alman Pazar analistleri gelmişti. Bizimle de konuşmuşlardı. Bir tanesi çok heyecanlı bir şekilde dedi ki: Türkiye'deki cep telefonu pazarını tahmin etmek için çok güzel bir yöntem buldum.Bakmış Almanya'da 100 tane kişisel bilgisayar var ve 50 tane cep telefonu var. Türkiye'de şu anda 20 tane kişisel bilgisayar var. Demek ki 10 tane cep telefonu pazarı var. Bu iki ürünün alıcı kitlesi benzer. Kültürden filan bağımsız. O adam sonra tamamen yanılmıştı. 6 kat daha fazla satmıştı. Bu tür bir fuzuli iletişim ihtiyacı var. Fuzuli demek yanlış aslında. İhtiyaçsa ihtiyaçtır. Bu toplum 1980 sonrasında dış ortama kapanmış bir toplumdur. Politika zaten yasaklanmış `80–`90 arasında. Yeni teknoloji bu alanı çok hızlı doldurmuş. Çünkü boş bir alan. Avrupalı internete bizim kadar ihtiyaç duymuyor. Burada ya da Kuveyt'te doğrudan boş bir alanı dolduran bir şey. Konuşma isteği çok fazla. Mesela Malatya katliamını tartışan gruplar var. Ama daha iyi durumda olan, mesela teknik konulardan Java'yı tartışan gruplar da var. Onlar çok güzel işliyor. Belli bir amacı var. Bilgiyi paylaşıyor. Fakat bu bizim aleyhimize bir durum. Bu yüzden çok iyi takip ediyorum. Çünkü bu gruplar arttıkça bilgisayar kitabına ihtiyaç azalıyor. Bu tür paylaşım siteleri çok güzel işliyor. Orda bir amaç var. Kendi kendine örgütleniyorlar. Bilenler var bilmeyenler ve yeni öğrenenler var. Gayet güzel işliyor. Teknik yardımlaşma grupları gibi bunlar. 

\textbf{Asu:} Sizce bu tür kanallar haksızlığa karşı ses çıkartabilmek, ortak hareket etmek gibi konularla ilgili ne kadar yardımcı olabiliyor? Benim gördüğüm kadarıyla hareket internette kalıyor, gerçek hayata pek taşınmıyor.

\textbf{Mustafa:} Bir ara karikatürlerde bir şey vardı. Karikatüristler bunu çok komik bulurdu. Bilgisayar var ve üzerinde de bir örtü. Niye komik bu? Diğer tüm eşyaların üzerine dantel koyuyorsa bilgisayarın üstüne de koyacak. O dantel çok geleneksel bir şey. Oysa bilgisayar çok modern bir şey. O ona olmaz. Ha ha ha.. koymuş. Bu yüzlerce kere yapıldı. Yani yeni bir formun, yeni bir teknolojinin eski alışkanlıkları hemen silmesi süpürmesi mümkün değil. O, onun içinde bir yere yerleşecek. Bu her alanda böyle. İnterneti unutalım. Politik herhangi bir örgütlenmede de işin \% 90'ı fuzuli sofistikasyon aslında. Yani internetin suçu değil bu. Bence en önemli şey Türkiye'de insanların böyle bir alışkanlığının olmaması. Yani böyle bir inanç yok. Bende de yok böyle bir inanç. 80'lerde genç olmak iyi bir şey değildi. İnternette de pek değişmiyor. Ama internette hiç olmazsa `ben bunu söyleyebiliyorum' gibi bir şey var. Böyle bir hareket alanı var. 

\textbf{Aslı:} İnternet henüz genç bir araç. Yaşlı kesimin bir değişim yaratması beklenemez ama genç kesimin bakışı biraz daha farklı olur herhalde.

\textbf{Mustafa:} Tabii, internetsiz bir hayat bilmiyor ki. Bundan on sene önce genç birinin günde 10 saat bilgisayarda sohbet ettiğini hayal bile etmezdik. Rüyamızda görsek inanmazdık. Bilgisayarın karanlık yüzü diye bir şey yazmıştılar. Tabi nefret etmiştik. Özetle şöyle diyor: Bir bilgisayarın sizinle ilişkisi bir buzdolabının ilişkisi kadardır. Daha fazla değildir. Okullara bilgisayar koyarsan tamamdır oldu derler. Öyle bir şey yok. Eğitim ya vardır ya yoktur. Bilgisayar bazen yarardır bazen de zarar. Eskiden kitabın arasına Teksas, Tommiks koyardık. Aynen öyle anne baba `aa çocuğum ne güzel bilgisayar öğrendi' falan. Ama bu düşünce şimdi kalktı internet sayesinde. Eskinin ön yargısıydı o.

\textbf{Asu:} Şimdi internetin varsa gerçekten değişiyor değil mi?

\textbf{Mustafa:} Yeğenlerim var daha küçük yaşta. İnternetten araştırdım diyorlar. Ne yapmış aslında işte yazmış google'a. İlk gelen linke tıklıyor ve orada ne yazıyorsa ona inanıyor. İnternetten bazı şeyleri öğrenebiliriz fakat onun okuldan, ailesinden öğrenmesi gereken şeyler var. Bir şey okuduğu zaman ona hemen inanmaması, tartması ya da onu doğrulatması gerektiğini. 

\textbf{Aslı:} Politikaya katılım gösteren gençlerin sayısı diğerlerine oranla çok az. Üstelik dışlanıyorlar da.

\textbf{Mustafa:} Evet, inek öğrenci. Ama internet olmasaydı da bu böyleydi. İnternetin buna bir katkısı yok galiba. Politikleşmenin radikalleşme ile de alakası var herhalde. Siyaset ne kadar radikalleşiyorsa türbana karşı vesaire kendini o kadar ait hissediyor. Genç radikaldir yani. Radikal olmak ister. Ama bu olumlu bir politikaya katılım mıdır bu sorgulanır.

\textbf{Asu:} Katılım yollarının çok çeşitlendiği bir ortamdayız. Farklı mecralarla katılım gerçekleşebiliyor. İnternette bu mecralardan biri olabilir. Mesela bir kampanya başlatmak isteyen kişi için internet çok uygun. Çok değişik medya kanallarına ulaşmak, birçok kişiyi bir araya getirerek olumlu ve etkili bir kampanya ve mobilizasyon sağlamak bu teknoloji ile mümkün galiba. 

\textbf{Mustafa:} Denetlenmiyor bu. Beş kişi bir araya gelip çok kişinin katıldığı bir kampanya yapmak, hatta internet olmasaydı varamayacağı boyutlara varan birçok kampanya örneği var. Bizkaçkişiyiz.org mesela. Ama genellikle reaksiyoner oluyor bunlar hep. Tahammül sınırlarına gelmiş de geçiyor durumlarda oluyor bunlar. Göreceli daha yumuşak bir şeye katılım daha az oluyor gördüğüm kadarıyla. 

\textbf{Asu:} İnternet üzerinden arkadaşlık kurma konusunda ne düşünüyorsunuz?

\textbf{Mustafa:} Ortak buluşulacak kamu mekânı yok pek. Eski görücü usulü de yok artık zaten. Evlenme çağında olup kasabada yaşayanlar bile artık bu geleneği küçümsüyorlar. Eskiden sevişerek evlenmek diye bir şey vardı. Buradaki sevişerek oturup pastanede konuşmak anlamı taşıyor. Bu siberalem.com gibi siteler bunun yerini alıyor. Zaten olmayan bir şeyin yerini dolduruyor. Burada politika yapacak bir alan yok. Dolayısıyla internetteki politik bir hareketlenme hemen o olmayanın yerini dolduruyor ve orda öfke çığ gibi büyüyor. Herkes birbirinin tepkisini taklit ederek harekete geçiyor. Bu bence tehlikeli bir durum. Buradan iyi bir şey çıkmaz. Politik bir şeyin doğru olabilmesi için belli bir kitle olması lazım ve bunun belli bir yapıda gelişmesi lazım. Nebula gibi. Neye dönüşeceği belli değil. Bazı forumlarda yazanları okudum da hakikaten insanın aklına bunları yasaklamak gerekiyor diye geliyor. İnsanlar nick nameler yerine kendi isimlerini kullansalar her şey değişir. Bu bir tiyatro alanı. Politik olacaksa politika tiyatrosu oluyor ya da işte siber alemde ilişki tiyatrosu. Ben yeşil gözlüyüm falan diyor ama karşılaşınca bunun yüzde 90 yanlış olduğu ortaya çıkıyor. Takma isimle her şeyi söyleme hakkını kendinde buluyor insan. Öfkelenme, bir şey bilmeden o konuda atma, cümleler yanlış, kavramlar karışmış...10 sene kadar önce bir arkadaşımız Superonline'da bir forumu yönetiyordu. Orada çıkan bir yazı ile ilgili savcılığa şikâyet edilmişti. Gözaltına alındı ve nöbetçi mahkemeye çıkartıldı. Hakim suçun nerde işlendiği iddia ediliyor diye sormuş ve internette diye cevap vermiş. Neresi orası adresini söyle demiş. Sonunda o dava çok uzun sürdü. Bu sayede onlar da işi öğrendi. Forumda birileri bir şeyler yazıyor. Moderatör ya da yönetici onu kontrol edip silinceye dek orda kalıyor yazı. Başka türlü de sansürlü oluyor. Yanlış demokrasi diye güzel bir anlayış var. Mesela 4 yaşındaki çocuğuna anne baba sorar ve der ki, biz demokratik bir aileyiz her şeye üçümüz karar veririz. Çocuğun fikrini sorduğun zaman o çocuk muhtemelen dehşete düşüyor çünkü anne babasına güvenmek istiyor. Yani otorite bazen gerekebiliyor. Ama her tür otoriteye karşıyım diyen böyle bir idealist kitle var. Yanlış demokrasi kitlesi. İnternette de böyle. Herkes her şeyi söylesin. Mesela üniversitelerde de var bu. Biri konuşursa hoca onu susturmasın. Eski tip otorite istemiyoruz falan. Ama bu dersin kaynaması demek başka bir şey değil. İnternet bu yanlış demokrasinin gelişmesinde çok katkı sağlıyor bana kalırsa. Mesela bu teknik siteler çok iyi işliyor. Orda bir yanlış hemen tık diye atılıyor. Herkesin işine yarayacak bilgiler kalıyor sadece. Ortak bir dert var. Ama politik sitede böyle değil. O bir şey der bu bir şey der. Bizdeki siyaset meydanı hikâyesi işte. İlk başta herkes bayılıyordu ya. Ne güzel Türkiye konuşuyor filan. Sonra konuştuk, konuştuk, konuştuk.

\textbf{Asu:} Biz bulamadık değil mi tamamen politik ve iyi işleyen bir web sitesi. Bu çok ilginç değil mi? Elimizde böyle bir araç var ve biz bunu kullanmıyoruz.

\textbf{Mustafa:} Yeni oyuncak ama. Daha nasıl çalıştırılacağını öğrenemedik ki. 10 sene sonra kullanabileceğiz. Daha yeni bir oyuncak. Dünyada da öyle. Görmemişlik safhasındayız henüz...  Şimdi bilgisayarda bir sürü font var. Ve gazetelere kadar her yer bin çeşit font kullandı ve muazzam bir çirkinlik kepazelik dönemi geçti. Şimdi öyle değil. İnternette de böyle. O da oturacak.Biz daha yeni alışıyoruz buna. 10 sene önce böyle bir şey yoktu. Hatta biz kullanırken sadece offline internet vardı. Sadece maillerimizi alıyoruz kapatıyoruz. Web falan yok. Posta kutusu. Şimdiki kuşak onun içine doğdu ama bu ortam hakikaten okyanus. Yolu yok, haritası yok. Ama bir gün olacak. En iyi örneklerden bir tanesi wikipedia. Muazzam bir şey. 20–30 sene önce kime söylesen olmaz derdi. Bir sürü insana hala olmaz geliyor ama çok güzel işliyor. Britannica ile karşılaştırınca çok daha iyi. İkisinde de vandallık oluyor, bir sürü yanlış oluyor ama wikipedia çok daha iyi durumda. Wikipedia'nın benzerleri olabilir ilerde bir sürü alanda. Görünürlüğe dayalı şeyler. Mesela politikada da görünürlük önemli ya. Bu tür yapılar artacak internet içinde. 

\textbf{Asu:} Mesela küresel ısınma gibi bir dava internet üzerinden nasıl yürütülebilir? Wikipedia bir format. Böyle bir formatla nasıl bir dava yürütülebilir?

\textbf{Mustafa:} Mesela ben böyle bir şey olsa evimde oturup internetten bir şey yapmak isterim. Ama yok. Her şeyin önce bir formu olmalı. Gerçek dünyada da bu fark etmiyor. Şurada bir eylem olsa onun da bir formu olmalı. Bir düzenleyicisi olmalı yoksa reklâm amaçlı bir şey olur çıkar. 

\textbf{Asu:} Peki sence internet üzerinden, hani şu \textit{Second life} oyunu gibi, insanların sadece internet üzerinde yaşadıkları ve sorunları orda çözdükleri bir durum olabilir mi?

\textbf{Mustafa:} Fantezi bunlar.

\textbf{Aslı:} Gerçek hayatın replikası gibi düşünmüyorsunuz değil mi siz interneti?

\textbf{Mustafa:} Hayır, öyle düşünmüyorum. Bu şey gibi; `80-`90'larda bilgi toplumu bilgi toplumu, enformasyon, sanayi toplumu. İlk `60'larda başlayan bir hikâye bu. Bu konuşuldu, konuşuldu. Ama arabalar için petrol lazım. İnsanların karnı acıkacak. Yani o bir fantazm alanı. Bilgisayar oyunlarının hayatı, hatta bütün sinemayı etkilemediğini söylemek zor. Etkiledi çok. Filmlerden türeyen oyunlar, oyunlardan türeyen filmler hep iç içe geçti. Ama gerçekliğin yerini alan oyunlar hepsi fantezi bunların. Eskiden bu fantezi yapay zekâ ile yapılırdı. Robotlar filan yerimizi alacak denildi. Şimdi bunun daha yumuşak versiyonu bu. 

\textbf{Asu:} İnterneti kullanarak farklı mecralar açmak, farklı oluş tarzları geliştirmek mümkün değil mi?
Mustafa: İşte onun için diyorum ya farklı formlar geliştirmek gerek diye. Wikipedia bunun için bir örnek. Daha önce böyle bir ansiklopedi yapalım desek imkânsız gelirdi. Bunun gibi birçok imkân var aslında henüz keşfedilmemiş. Şu anda her şey çok daha amorf durumda. Mesela e-posta çok belli bir şey. Bu mektuplaşma. 1000 sene önce de vardı. Bunun amaca özelleştiğini düşünelim. Wikipedia gibi amaca özel hale geldiği zaman çok hızla değişiyor. Şimdi web 2.0 diye bir şey var. Bu interneti çöplük haline getiren şeyleri yavaş yavaş sıyırıp anlam katma çabası gibi bir şey. Ve olacak bu. Yani veriyi o epey değiştirecek. Çöple çöp olmayanı ayırmak çok kolay olacak. Şimdi ortaokula giden birinin çöple çöp olmayanı ayırt etmesi çok zor. Bu çıldırtıcı bir şey. Eskiden bir iki kitabı ve bir de anne babası vardı. Şimdi bir tıkla her şey geliyor. 

\textbf{Aslı:} Bu ayrıştırma mekanizmasını yine kullanıcıların kendilerinin yapması gerekiyor değil mi?

\textbf{Mustafa:} Tabii, ona ihtiyaç var. Dijital bilginin çok olduğu bir dünyada bir sürü cilt ansiklopediyi oradan buraya taşımak artık anlamsız. Bunun en esaslı örneği wikipedia. Bunun en önemli esası gönüllülük esasına dayalı olması. Linux gibi. O da bir işletim sistemi. Bir taraftan Microsoft muazzam yatırım yapıyor, geliştiriyor. Öbüründe ise o kadar para dönmüyor ve daha iyi. Olabiliyor demek ki. Bu kapitalist önyargılara da karşı bir şey. Türkiye'de böyle gruplar var mesela tamamen serbest bırakıyor, kullanabilirsin diyor. Bu da bir sivil hareket. Para dolaşımının dışına çıkmak bu. Mesela wikipedia'da çalışanların epey bir kısmı emekli olmuş. Yapacak bir şeyleri yok. Hala ansiklopedi mantığına sahip olan kişiler. Bu sayede ansiklopedi kavramı değişiyor. 

\textbf{Aslı:} Türkiye ayağı nasıl?

\textbf{Mustafa:} Wikipedianın politika ayağı mesela bayağı Kemalist'tir. Bakarsanız maddelerine muazzam can sıkacak kadar. Ama mesela bu da değişik. İşte politika orda. Madem öyle, ben böyle diyorsam oturup yazmam gerek. Burada yapılacak olan da belli. Dolayısıyla tembel olan yapmaz. Yapan yapar. Madem o tarz düşünen insanlar daha çok yazıyor o da öyle olacak. Bunun daha politik versiyonlarının nasıl oluşacağını bilmiyorum ama bu olacak. Mesela şöyle anlatayım. Yine teknik bir benzetme olacak ama şu an internetin hali bilgisayara benziyor. Ama çok az programı var. Çalışıyoruz ama çok bir şey yapamıyoruz çünkü az program var. Üzerindeki o yazılımlarla o çok daha işlevsel hale gelecek.

\textbf{Asu:} Sana heyecan veren ne tür teknik gelişmeler var?

\textbf{Mustafa:} Gönüllülük esasına dayalı bir sürü şey çok güzel. Açık kaynak. İnternet dergileri. Sahici dergiler. İlk başta şöyle oluyordu. Bir dergi çıkaralım. Bunu internete de koyalım. Gazetelerde de böyleydi. Gazeteler daha önce tüm gazete sayfasını aynen koymuşlardı webe. Gazete sayfasını taklit ediyorlardı. Şimdi artık başka bir form var. Bu araç başka bir araç. Kağıdı taklit etmenin anlamı yok. Onun gibi kağıttaki derginin internette sunulması değil sadece internet için yapılmış dergilerden söz ediyorum.

\textbf{Asu:} İnternetin olanaklarını kullanarak, mesela Guardians'ın sitesine girdiğin zaman sadece internette olabilecek bir dünya ile karşılaşıyorsun. Oradan arşivlere girebiliyorsun, online bağlantı kurabiliyorsun...inanılmaz. Bunu başka bir yerde yapman mümkün değil. 

\textbf{Mustafa:} Kaldı ki onlar bile televizyon gibi bir araca bağlı olmak zorunda. Sırf internet için yapılan yayınlar olduğu zaman çok daha ilginç oluyor. Wired mesela. Sonuçta bir gazete var. Adam onu satıyor aslında. Mesela basılı olarak da çıkıyor ama sitesi bambaşkadır. Tanıyamaz insan girdiği zaman. O internete başka bir şey yapmış. Sadece adı aynı. .. kâğıdın ikinci planda kalması ve internet için özel bir şeyler yapılabilir. Mesela bir site var ve ben neredeyse her gün bakıyorum. Çok basit bir şey. Sayfa açıldığı zaman 4-5 sütün var. Bir tarafta makaleler, bir tarafta haberler. Çoğunlukla İngilizce. Dünyanın her yerinden seçilmiş makale, yazı, yorum, kitap eleştirisi var.  Adam benim yerime seçmiş. Hepsine spekülatif bir giriş yapıyor. Belli bir kalitesi var. 

\textbf{Asu:} Türkiye'de blog olayı hakkında ne düşünüyorsunuz?

\textbf{Mustafa:} Şöyle bir şey çıkacak yakında. Tek tük gördüm. Türkiye'de görmedim de. İşte blogları tarayacak. Demin dediğim şeyi bloglar için yapacak. Hiç rastlamadığımız blogları görme şansımız olacak. Görünürlüğü artıracak bir şey bu. 

\textbf{Aslı:} Google algoritması farklı bir şey değil mi? Yani google da sıralamaya girmek vs.

\textbf{Mustafa:} Tabi, tıklamaya dayalı o. Mesela google copy paste yapıldığı zaman o sitenin orijinal bir yerden çalındığını düşünerek onu sıralamaya koymuyor. Onu çalmıştır diye düşünüyor. Biz şimdi bilişim sözlüğünü internete koyuyoruz ama bunu aşama aşama koyuyoruz çünkü aynı muameleyi görür. Bir sürü site var öyle işte birileri bir yerlerden copy paste yapmış ve bir daha uğramamış o siteye. İnternet kocaman bir çöplüktür bir bakıma. Arada bir hesaplarla ilgili bazı dedikodular çıkar işte şayet bir ay içerisinde hesabınıza girmezseniz kapatılacak filan. Bunlar hep yalan ama böyle bir şeyin yapılması lazım bana kalırsa. Bir sürü hesap var artık. Ölen var kalan var. 10 yıl boyunca o hesaba girilmiyorsa o hesabın imha edilmesi gerekiyor. Bir temizlik yapılması gerekiyor. Zaten senin benim bilgisayarımda duruyor onlar. Paylaşımlı kullanıyorlar makineleri... Bu paylaşım meselesi müzik piyasasını sarstı mesela. Eskiden bir şarkı bir dolardı. Şimdi bir albüm bir dolar. Korsan alacağına ne ki bir dolar ver. En azından legal olsun. 

\textbf{Aslı:} Peki ya ekşi sözlük? Aslında kurucusunun arkadaş çevresi ile sohbet etmek için kurduğu bir site. Ama elinde patlamış ve böyle hiyerarşik bir forum sitesine dönüşmüş.

\textbf{Mustafa:} Bu özgür bir form. Çıkmış ortaya. Böyle şeyler çıkacak ve bazıları gerçekten çok amaçsal olacak. İnternet politik açıdan, başka açıdan çok kullanışlı olacak. İnternet bunun için çok uygun... 

\textbf{Asu:} Henüz böyle şeyleri görmüyoruz değil mi? Çok standart politik katılım çerçevesinde gerçekleşti. İnterneti kullanıp gerçekten Türkiye'yi etkileyecek yeni formlar bulmak. Yok öyle şeyler henüz.

\textbf{Mustafa:} Gönüllülüğe dayanan çıkar. Ama şöyle şeyler var. Yanlış kıyaslamalar şuna yol açıyor. 2001 seçimlerindeydi galiba, evet Al Gore'un kaybettiği seçimlerde internet de kaybetmişti. Nasıl Al Gore yanlış bir şekilde, hileli bir şekilde kaybettiyse orda da hileli bir şeklide internet televizyona karşı kaybetti. Seçimler internetten izlenecek falan dediler. Sonra televizyon açık farkla öne geçti. O anda insanlar televizyondan canlı bir şekilde izleyebilecekken internete gerek yok ki. Yanlış bir karşılaştırma. İnternet televizyondan sonra geldi, onun yerini almasını beklemek saçma. O başka bir şey. Öyle bir şey geliyor ki artık seçim kampanyalarının başka bir şekilde parçası oluyor. Televizyonun yanında o artı bir katılım gerektiriyor. Gönüllülük esas olmalı. Başka türlü yürümüyor. Bu dilek ya da niyet değil. O kadar zor ki gençlik üzerine konuşmak. İnternet buna daha zorluk katıyor. Küçük bir kasabada bir internet kafenin kapısında bir kâğıda `internet vardır' diye yazmışlar. Ne demek bu? Bir sürü internet cafede internet yok. Oyun var. Network oyun. Giriyor kafeye oradaki diğer çocuklarla oyun oynuyor. İnternet değil intranet. Başka bir internet kafeye gitmiştim. 30 tane bilgisayar var. 25 tanesi futbol oynuyor. Televizyonda da dünya futbol şampiyonası var. Onunla ilgilenmiyor. Ronaldo'yu gerçek olmasa da kendisi oynatıyor.  

\newpage

